let orgarep_CRE = [
  {
    "id": "orgarep_cre_001",
    "theme": "orgarep",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Quelle est l'organisation administrative de la France ?",
    "answers": [
      { "id": "coll", "label": "Elle est répartie entre l'État et les collectivités territoriales" },
      { "id": "ent", "label": "Elle est divisée en de multiples entités" },
      { "id": "tou", "label": "Elle est extrêmement touffue" },
      { "id": "par", "label": "Elle est confiée au Parlement" },
      { "id": "jug", "label": "Elle est gérée par les juges et les magistrats" }
      ],
    "correct": ["coll"],
    "explanation": "D'après le premier article de la Constitution, la République est décentralisée. Cela signifie que l’État transfère des compétences et des moyens à d’autres autorités, appelées collectivités territoriales. Ces collectivités territoriales sont les communes, les départements et les régions."
  },
  {
    "id": "orgarep_cre_002",
    "theme": "orgarep",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Qu'est-ce que le pouvoir législatif ? Le pouvoir :",
    "answers": [
      { "id": "dis", "label": "de discuter et voter les lois" },
      { "id": "jug", "label": "de juger les manquements à la loi" },
      { "id": "exe", "label": "de faire exécuter les lois" },
      { "id": "rep", "label": "de nommer les représentants de la loi" },
      { "id": "eco", "label": "d'expliquer les lois dans les écoles" }
      ],
    "correct": ["dis"],
    "explanation": "D'après la Constitution de 1958 (article 24) : \"Le Parlement vote la loi. Il contrôle l'action du Gouvernement. Il évalue les politiques publiques\"."
  },
  {
    "id": "orgarep_cre_003",
    "theme": "orgarep",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Pourquoi séparer les trois pouvoirs dans une démocratie ?",
    "answers": [
      { "id": "arb", "label": "Pour limiter l'arbitraire et empêcher les abus" },
      { "id": "fon", "label": "Pour nommer plus de fonctionnaires" },
      { "id": "med", "label": "Pour donner plus de couverture médiatique au gouvernement" },
      { "id": "pre", "label": "Pour donner plus de pouvoir au Président" },
      { "id": "jug", "label": "Pour donner plus de pouvoir aux juges" }
      ],
    "correct": ["arb"],
    "explanation": "Le principe de la séparation des pouvoirs vise à séparer les différentes fonctions de l’État, afin de limiter l’arbitraire et d’empêcher les abus. Ce principe permet de garantir les droits fondamentaux et de conserver un équilibre : les pouvoirs se contrôlent mutuellement, ils sont neutres et ne peuvent s’exercer de façon arbitraire."
  },
  {
    "id": "orgarep_cre_004",
    "theme": "orgarep",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Combien de députés composent l’Assemblée nationale ?",
    "answers": [
      { "id": "css", "label": "577" },
      { "id": "tqh", "label": "348" },
      { "id": "svi", "label": "720" },
      { "id": "mil", "label": "1000" },
      { "id": "dec", "label": "200" }
      ],
    "correct": ["css"],
    "explanation": "L'article 24 de la Constitution dit : \"Les députés à l'Assemblée nationale, dont le nombre ne peut excéder cinq cent soixante-dix-sept, sont élus au suffrage direct."
  },
  {
    "id": "orgarep_cre_005",
    "theme": "orgarep",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Qui peut voter aux élections en France ?",
    "answers": [
      { "id": "cit", "label": "Tous les citoyens français majeurs" },
      { "id": "hom", "label": "Seulement les hommes" },
      { "id": "fem", "label": "Seulement les femmes" },
      { "id": "ric", "label": "Seulement les riches" },
      { "id": "dip", "label": "Seulement les diplômés" }
      ],
    "correct": ["cit"],
    "explanation": "Selon l'article 3 de la Constitution, \"sont électeurs, dans les conditions déterminées par la loi, tous les nationaux français majeurs des deux sexes, jouissant de leurs droits civils et politiques\". Pour voter, il faut donc disposer de la nationalité française ; avoir plus de 18 ans ; jouir de ses droits civils et politiques (ce qui exclut certaines personnes condamnées) ; être inscrit sur la liste électorale d'une commune."
  },
  {
    "id": "orgarep_cre_006",
    "theme": "orgarep",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Pour combien de temps sont élus les sénateurs ?",
    "answers": [
      { "id": "six", "label": "6 ans" },
      { "id": "cin", "label": "5 ans" },
      { "id": "sep", "label": "7 ans" },
      { "id": "deu", "label": "2 ans" },
      { "id": "vie", "label": "à vie" }
    ],
    "correct": ["six"],
    "explanation": "La moitié des sénateurs est renouvelée tous les trois ans au suffrage universel indirect. Les élections sénatoriales permettent à un collège électoral d’élire les sénateurs pour un mandat de 6 ans renouvelable. Ce collège électoral comprend les sénateurs, les députés, les conseillers régionaux élus dans le département, les conseillers départementaux (ou les conseillers des collectivités similaires à statut particulier) et les délégués des conseils municipaux."
  },
  {
    "id": "orgarep_cre_007",
    "theme": "orgarep",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "La séparation des pouvoirs est un principe fondamental. Quels sont les trois pouvoirs concernés ?",
    "answers": [
      { "id": "lej", "label": "Législatif, Exécutif, Judiciaire" },
      { "id": "eal", "label": "Exécutif, Administratif, Légal" },
      { "id": "eja", "label": "Exécutif, Judiciaire, Administratif" },
      { "id": "lal", "label": "Légal, Administratif, Législatif" },
      { "id": "lie", "label": "Législatif, Instructif, Explétif" },
      { "id": "iea", "label": "Inventif, Excessif, Administratif" }
    ],
    "correct": ["lej"],
    "explanation": "Pouvoir législatif (élaboration de la loi) ; Pouvoir exécutif (application de la loi) ; Autorité judiciaire (contrôle et sanction en cas de non-respect de la loi). La théorie de la séparation des pouvoirs plaide pour que chacun d'entre eux soit exercé par des organes distincts, indépendants les uns des autres."
  },
  {
    "id": "orgarep_cre_008",
    "theme": "orgarep",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Est-ce que le président de la République a tous les pouvoirs ?",
    "answers": [
      { "id": "exe", "label": "Non, seulement un pouvoir exécutif" },
      { "id": "for", "label": "Oui, la Ve République est un régime présidentiel fort" },
      { "id": "gue", "label": "Il les aurait en temps de guerre" },
      { "id": "quo", "label": "Il a tout pouvoir sur le quotidien des français" },
      { "id": "eco", "label": "Il a le pouvoir économique, qui est le seul important" }
      ],
    "correct": ["exe"],
    "explanation": "Le Président de la République veille au respect de la Constitution. Il assure, par son arbitrage, le fonctionnement régulier des pouvoirs publics ainsi que la continuité de l'État. Il est le garant de l'indépendance nationale, de l'intégrité du territoire et du respect des traités. Il dispose du pouvoir exécutif. En vertu de la séparation des pouvoirs, il n'exerce ni un pouvoir législatif, ni un pouvoir judiciaire."
  },
  {
    "id": "orgarep_cre_009",
    "theme": "orgarep",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Qui est le préfet ?",
    "answers": [
      { "id": "rep", "label": "Le représentant de l'État dans le département" },
      { "id": "com", "label": "L'élu des communes" },
      { "id": "con", "label": "Le président du conseil départemental" },
      { "id": "dep", "label": "Le contrôleur des impôts" },
      { "id": "sen", "label": "Le chef des sénateurs" }
      ],
    "correct": ["rep"],
    "explanation": "Le Préfet est le représentant de l'État dans le département. Il dirige les services de l'État dans son département."
  },
  {
    "id": "orgarep_cre_010",
    "theme": "orgarep",
    "level": "CRE",
    "type": "multi",
    "question": "Quelle condition est nécessaire pour voter aux élections ?",
    "answers": [
      { "id": "ins", "label": "Être inscrit sur une liste électorale" },
      { "id": "maj", "label": "Avoir plus de 18 ans" },
      { "id": "viu", "label": "Avoir plus de 21 ans" },
      { "id": "hom", "label": "Être un homme" },
      { "id": "imp", "label": "Payer des impôts" },
      { "id": "dip", "label": "Être diplômé de l'Université" },
      { "id": "bac", "label": "Avoir un baccalauréat" }
      ],
    "correct": ["ins","maj"],
    "explanation": "Selon l'article 3 de la Constitution, \"sont électeurs, dans les conditions déterminées par la loi, tous les nationaux français majeurs des deux sexes, jouissant de leurs droits civils et politiques\". Pour voter, il faut donc disposer de la nationalité française ; avoir plus de 18 ans ; jouir de ses droits civils et politiques (ce qui exclut certaines personnes condamnées) ; être inscrit sur la liste électorale d'une commune."
  },
  {
    "id": "orgarep_cre_011",
    "theme": "orgarep",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Qui dirige la commune ?",
    "answers": [
      { "id": "mai", "label": "Le maire" },
      { "id": "dep", "label": "Le député" },
      { "id": "sen", "label": "Le sénateur" },
      { "id": "pre", "label": "Le préfet" },
      { "id": "com", "label": "Le président de la communauté de communes" }
      ],
    "correct": ["mai"],
    "explanation": "Le maire est à la fois exécutif de la commune et agent de l'Etat. Il est seul chargé de l'administration municipale, mais il peut procéder à des délégations de fonctions ou de signature. En outre, le maire est chargé des pouvoirs de police dans sa commune."
  },
  {
    "id": "orgarep_cre_012",
    "theme": "orgarep",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Quel est le régime politique de la France aujourd'hui ?",
    "answers": [
      { "id": "rd", "label": "Cinquième République" },
      { "id": "mc", "label": "Monarchie constitutionnelle" },
      { "id": "dp", "label": "Dictature prolétarienne" },
      { "id": "ma", "label": "Monarchie absolue" },
      { "id": "au", "label": "Autocratie ploutocratique" },
      { "id": "ol", "label": "Oligarchie parlementaire" }
    ],
    "correct": ["rd"],
    "explanation": "La France est une République indivisible, laïque, démocratique et sociale, selon les principes inscrits dans l'article 1 de la Constitution de la Ve République de 1958."
  },
  {
    "id": "orgarep_cre_013",
    "theme": "orgarep",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Qu'est-ce que l'Hôtel de Matignon ?",
    "answers": [
      { "id": "min", "label": "La résidence officielle du Premier ministre" },
      { "id": "pre", "label": "La résidence officielle du Président" },
      { "id": "ass", "label": "Le siège de l'Assemblée nationale" },
      { "id": "sen", "label": "Le siège du Sénat" },
      { "id": "bou", "label": "Le siège de la Bourse de Paris" }
      ],
    "correct": ["min"],
    "explanation": "L'hôtel de Matignon est la résidence officielle du Premier ministre sous la Ve République."
  },
  {
    "id": "orgarep_cre_014",
    "theme": "orgarep",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Le Parlement est composé :",
    "answers": [
      { "id": "deu", "label": "de deux chambres,  l'Assemblée nationale, et le Sénat" },
      { "id": "dep", "label": "de 577 députés" },
      { "id": "sen", "label": "de 348 sénateurs" },
      { "id": "gou", "label": "du président de la République et du gouvernement" },
      { "id": "ref", "label": "des préfets des régions et des départements" }
      ],
    "correct": ["deu"],
    "explanation": "Le Parleemnt est composé de deux chambres : l'Assemblée nationale (députés), et le Sénat (sénateurs). Ces deux assemblées sont chargées de voter la loi, de contrôler l'action du Gouvernement et d'évaluer les politiques publiques."
  },
  {
    "id": "orgarep_cre_015",
    "theme": "orgarep",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Quel est le rôle du président de la République ?",
    "answers": [
      { "id": "pou", "label": "Il assure le fonctionnement régulier des pouvoirs publics" },
      { "id": "jus", "label": "Il contrôle l'action de la justice" },
      { "id": "loi", "label": "Il décide des lois" },
      { "id": "ser", "label": "Il gère les services publics" },
      { "id": "fon", "label": "Il paie les salaires des fonctionnaires" }
      ],
    "correct": ["pou"],
    "explanation": "D'après la Constitution de 1958 (article 5) : \"Le Président de la République veille au respect de la Constitution. Il assure, par son arbitrage, le fonctionnement régulier des pouvoirs publics ainsi que la continuité de l'État. Il est le garant de l'indépendance nationale, de l'intégrité du territoire et du respect des traités\"."
  },
  {
    "id": "orgarep_cre_016",
    "theme": "orgarep",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Quel est le rôle du Premier ministre ?",
    "answers": [
      { "id": "act", "label": "Il dirige l'action du gouvernement" },
      { "id": "jus", "label": "Il contrôle l'action de la justice" },
      { "id": "loi", "label": "Il décide des lois" },
      { "id": "ser", "label": "Il gère les services publics" },
      { "id": "pol", "label": "Il dirige la gendarmerie et la police" }
      ],
    "correct": ["act"],
    "explanation": "D'après la Constitution de 1958 (article 21) : \"Le Premier ministre dirige l'action du Gouvernement. Il peut déléguer certains de ses pouvoirs aux ministres\"."
  },
  {
    "id": "orgarep_cre_017",
    "theme": "orgarep",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Qui est le chef du Gouvernement ?",
    "answers": [
      { "id": "pre", "label": "Le Prmeier ministre" },
      { "id": "rep", "label": "Le président de la République" },
      { "id": "sen", "label": "Le président du Sénat" },
      { "id": "ass", "label": "La présidente de l'Assemblée nationale" },
      { "id": "uni", "label": "La présidente de l'Union Européenne" }
      ],
    "correct": ["pre"],
    "explanation": "Le Premier ministre est le chef du gouvernement. Il dirige l’action du gouvernement et, à ce titre, fixe en principe ses orientations politiques essentielles."
  },
  {
    "id": "orgarep_cre_018",
    "theme": "orgarep",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Combien y a-t-il de régions en France ?",
    "answers": [
      { "id": "dixhuit", "label": "Dix-huit" },
      { "id": "treize", "label": "Treize" },
      { "id": "douze", "label": "Douze" },
      { "id": "vingtquatre", "label": "Vingt-quatre" },
      { "id": "dix", "label": "Dix" },
      { "id": "quinze", "label": "Quinze" }
    ],
    "correct": ["dixhuit"],
    "explanation": "Il y a treize régions en France métropolitaine, dont douze sur le continent, et la Corse qui est une île avec un statut particulier. Il y a en plus cinq régions d'outre-mer, qui sont aussi des départements. Cela qui porte le total des régions françaises à dix-huit."
  },
  {
    "id": "orgarep_cre_019",
    "theme": "orgarep",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Quel est le rôle du Défenseur des droits ?",
    "answers": [
      { "id": "res", "label": "Il veille au respect des droits" },
      { "id": "inf", "label": "Il juge les infractions" },
      { "id": "rel", "label": "Il contrôle la liberté religieuse" },
      { "id": "exp", "label": "Il assure la liberté d'expression" },
      { "id": "san", "label": "Il rembourse les dépenses de santé" }
      ],
    "correct": ["res"],
    "explanation": "Le Défenseur des droits est une autorité administrative indépendante chargée de veiller au respect des droits. Elle a pour mission de défendre les personnes dont les droits ne sont pas respectés et de permettre l’égalité pour tous (lutte contre la discrimination). Elle intervient pour régler les conflits entre un service public et un usager."
  },
  {
    "id": "orgarep_cre_020",
    "theme": "orgarep",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Depuis quand l'euro est-elle la monnaie unique ?",
    "answers": [
      { "id": "quan", "label": "1999" },
      { "id": "cinu", "label": "1951" },
      { "id": "cins", "label": "1957" },
      { "id": "soit", "label": "1973" },
      { "id": "deuq", "label": "2004" },
      { "id": "deuv", "label": "2020" }
    ],
    "correct": ["quan"],
    "explanation": "Le 1er janvier 1999, l'euro est devenu la monnaie unique de 11 États membres de l'Union européenne. La zone euro compte actuellement 21 pays."
  },
  {
    "id": "orgarep_cre_021",
    "theme": "orgarep",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Quel est le rôle principal du département ?",
    "answers": [
      { "id": "soc", "label": "Il agit surtout dans l’action sociale" },
      { "id": "sal", "label": "Il paye les salaires des administrés" },
      { "id": "eco", "label": "Il gère les écoles primaires et maternelles" },
      { "id": "inf", "label": "Il juge les infractions" },
      { "id": "aut", "label": "Il gère les autoroutes" }
      ],
    "correct": ["soc"],
    "explanation": "Le département agit surtout dans l’action sociale (exemples : aide aux personnes handicapées, gestion du RSA). Il gère aussi les collèges, et a des compétences partagées avec les autres collectivités territoriales. Il y a 101 départements en France."
  },
  {
    "id": "orgarep_cre_022",
    "theme": "orgarep",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Quel est le rôle principal des communes ?",
    "answers": [
      { "id": "eco", "label": "Elles gèrent les écoles primaires et maternelles" },
      { "id": "sal", "label": "Elles paient le salaire des administrés" },
      { "id": "inf", "label": "Elles jugent les infractions" },
      { "id": "soc", "label": "Elles distribuent les aides sociales" },
      { "id": "san", "label": "Elles administrent les services de santé" }
      ],
    "correct": ["eco"],
    "explanation": "La commune a de nombreuses compétences, surtout en urbanisme, logement et action sociale. Elle gère les écoles primaires et maternelles et les services de proximité. C’est la collectivité la plus répandue sur le territoire (il y a environ 35 000 communes en France). Elle est dirigée par des personnes élues, dont le maire."
  },
  {
    "id": "orgarep_cre_023",
    "theme": "orgarep",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Combien de communes environ existe-t-il en France ?",
    "answers": [
      { "id": "trc", "label": "35 000" },
      { "id": "ceu", "label": "101" },
      { "id": "dih", "label": "18" },
      { "id": "qua", "label": "90 000" },
      { "id": "mic", "label": "1500" }
      ],
    "correct": ["trc"],
    "explanation": "Au 1er janvier 2025, il y avait 34 875 communes sur le territoire national (incluant les départements d'outre-mer)."
  }
]
